三白車到場 輕傷先獲救

三白車到場 輕傷先獲救

周梓樂由A492救護車載走。

【本報訊】本周一凌晨從將軍澳尚德邨停車場墮下重傷的科技大學男生周梓樂仍在深切治療部留醫，現場搶救安排引起爭議。本報整理當晚三輛救護車的行動紀錄，發現各救護車曾調動召喚個案處理，惟最急需救援的周同學，卻幾乎成為最後才被救援的個案。

綜合消防處連日回覆傳媒查詢的資料，當晚派出最少三輛救護車，分別是隸屬寶林救護站的A344、隸屬大赤沙救護站的A492，以及隸屬藍田救護站的A346，前往尚德邨和廣明苑現場處理三名傷病者。

AppleDaily

理應可早20分鐘施救

按派遣紀錄，A492回應1時02分於廣明苑廣盈閣的氣促及腰部痛求助，早於1時10分已到達唐俊街尚德邨入口，卻遇上前方防暴隊設下封鎖線未能前進。救護員一直在車上呆等，直至1時21分才由義務急救員引領步行入屋苑，卻非前往處理廣盈閣個案，而是往廣隆閣處理另一頭部受傷的傷者，抵達時是1時22分。

消防處解釋，救護車到達後，多名市民向救護車主管求助，表示有人受傷，主管立即通報消防通訊中心；中心收到增援訊息後，調派A346前往處理本由A492負責的廣盈閣病人。不過，A346在1時24分（消防處版本為1時26分）抵達唐俊街與唐明街交界，亦遇上前方警車攔路，防暴警多次向尚德邨方向發射催淚彈。最終A346的救護員在義務急救員引領下，1時30分下車跑入屋苑，其間一度迷失方向，但亦不是前往廣盈閣，而是進入廣隆閣電梯大堂。當時現場本應由A492救護員處理的傷者就仍躺在大堂，但未見A492的救護員蹤影。

傳媒影片可見，此時廣隆閣外地面亦有一受傷男士由現場消防人員處理中，消防人員之後帶領廣隆閣電梯大堂內A346的救護員前去處理該傷者。按消防處說法，相信他應是原本的廣盈閣個案，他1時30分獲送上救護車檢查，最後不需送院。

整個處理過程，反映救護人員會按現場需要優先處理更緊急個案，但究竟消防處當時有否安排A492救護員先往停車場搶救周同學，按時間推算，計及警方阻攔，A492救護員最早可1時22分左右到達停車場，提早8分鐘展開施救，如果警方放行，最多更可提早20分鐘。

當晚最先發現周同學受傷的街坊Ricky，至今仍認為A344救護車非到場處理墮樓，「唔係百分百聽到消防員對講機有講『警察』兩個字，但大家當時反應，係唔明人命關天，點解仲唔畀（白車）入」。他指有關對話1時22分左右出現，當時A344的救護員已下車徒步，「仲覆阻住唔太合理」。他更清楚記得，大家發現A344的救護員時，他們並非走向停車場而是往尚德商場，「係我哋叫住佢哋，佢哋先返轉頭」。

周病情未有明顯好轉

根據消防處紀錄，A344的救護員由下車再步行到達停車場共花上10分鐘，本報記者曾實測，實際需時最少約3分鐘，似乎印證他們欲處理另一個案，但最後需折返而花掉額外的時間。

據了解，周梓樂病情至昨日未有明顯好轉，有知情醫護人員表示，梓樂手術後已過了48小時，若病情仍未有好轉，對之後好轉的機會更難樂觀。據悉，梓樂兩次手術後腦部仍然嚴重腫脹，右腦壞死，腦幹嚴重受損程度至接近腦幹死亡。腦幹在大腦中是負責維持呼吸、血壓和心跳，當腦幹嚴重受損，也難以控制身體其他機能。

■記者陳珏明、歐陽聯發